三釣魚友汲水門搏鬥90分鐘 巨魚上釣價值百萬 以兩萬元賤價售出

【本報訊】「嘩，你哋釣魚釣咗成層樓上嚟呀！」三名釣魚發燒友前日在汲水門大橋對開的青洲灣海面釣魚，與巨魚搏鬥90分鐘後，竟釣到一條被稱為「海上鑽石」的巨型黃鰲魚（又名黃唇魚）；此魚非同小可，牠身長有如一個成年人，而最令人咋舌的是牠的價值，估計超過100萬元，是近數十年來在港捕捉到最大的一條黃鰲魚。釣得這條罕見「魚王」的釣友，可說是「既好彩又唔好彩」，因為他們「唔識寶」，竟以兩萬元賤賣給船家。據說船家事後以58萬元轉售給海鮮酒家，而酒家再轉賣到內地估計有一倍以上利潤。記者：黃學潤、關英傑

三名釣魚發燒友分別是的士司機「阿植」、不肯透露職業的「黃仔」和家庭主婦「米奇」，他們兩三年前在青龍頭釣魚相識後便成了釣魚拍檔，經常相約租船出海釣魚。前日早上8時半，三人在青龍頭租了一艘快艇出海，快艇由船家根嫂掌舵，很快便到達青洲灣開始他們的釣魚樂。
用20磅高壓魚絲釣魚
據阿植講述當日情況稱，快艇落錨後，他們三人和根嫂便一起用生蝦做餌落絲垂釣，「當時海面好平靜，冇乜魚穫，淨係釣到一手掌咁大嘅青斑仔，米奇就釣到一條火點。」於是根嫂決定起錨轉到幾百米外再釣，至10時半左右，水流突然轉急，根嫂知道會有收穫，便叫各人轉用「大排」和20磅的高壓魚絲，以及改用4吋長的生麻蝦勾着蝦頭，這是釣大魚的基本需要。

快艇被魚拖行兩公里
不久，根嫂突然顯得神色凝重，並叫各人準備撈魚用的「撈箕」，其他人都知道她已釣到大魚，同時也是一場人魚角力的開始，黃仔說：「當時錨都俾海底條大魚扯郁，根嫂即刻起錨，仲叫我哋幫手收絲。」根嫂一方面將快艇加油，一方面扯住魚絲，順着大魚的拉動航行，人魚搏鬥了90分鐘，而快艇被大魚拖行了兩公里。
這時候，根嫂的丈夫根叔剛駕駛快艇經過，見根嫂如此情況立即駕船泊近，並將兩艇扣在一起，然後跳上根嫂的快艇幫手，由根叔掌舵，根嫂拉着魚絲，其他人分站船前後左右，作用是將船隻平衡不致被大魚扯翻。
此時根嫂終於將大魚拉上水面，嚇得各人都目瞪口呆，「我釣咗10多年魚，從未見過咁大條魚。」阿植說。合幾個人之力一時間都無法用「撈箕」將牠撈上船上，根叔見狀即伸手入魚鰓將大魚拉了上船。
快艇事後返回根叔在馬灣的魚排，經過「度高磅重」後，發現這條大魚重85公斤，長66吋，但三名釣魚友望着大魚都不知「牠是誰」，「呢條乜嘢魚嚟㗎？」當時，根叔二話不說便數出兩萬元現金要買下這大魚，三名釣魚友不知就裏便歡天喜地成交了。可是，當日傍晚，這宗「大割價」的交易便傳遍了整個青龍頭，亦開始有人在互聯網上流傳。
58萬元轉手賣給酒家
原來事主釣到的大魚叫做黃鰲，有「海上鑽石」之稱。據稱，根叔買得此魚後瞬間便以58萬元轉手賣給青山灣一間海鮮酒家，酒家則以一倍利潤再轉買到內地，換言之，這黃鰲價值超過100萬元。有人揶揄說：「嘩，你哋釣魚釣咗成層樓上嚟呀！」阿植、黃仔和米奇得知事件後，仍抱着阿Q精神說：「雖然魚係根嫂釣，但根據慣例，租艇釣魚釣到嘅魚都歸客人所有，不過今次我哋都冇唔開心，釣到咁大條魚到𠵱家仍然開心到瞓唔着。」

阿植、黃仔和米奇（左至右）對釣得魚王卻不識寶平價賣給船家，並沒有不開心。

轉頭揼心口

黃鰲魚王檔案
名稱：黃鰲又名黃唇魚（ChineseBahaba）
種類：石首魚科
重量：85公斤
長度：66吋
黃鰲小資料
識認方法：身體側扁，口位於頭的前端，口裂很斜；體背側灰棕色而略帶橙黃色，腹側灰白色而稍帶淡黃色；背鰭邊緣黑色，胸鰭有一個黑斑，腹鰭和臀鰭淺色，尾鰭灰黑色

周身寶：
＊魚鰾曬亁可製成花膠，最貴售價達70萬元
＊魚頭的黃魚頭石具利尿藥效，亦是名貴藥材

資料來源：《蘋果》資料室
特稿：「海洋十寶」之一
黃鰲魚因含有可製造名貴花膠的魚鰾而成為漁民捕獵對象，原來在上世紀20至40年代，黃鰲魚曾是本港常客，更因是大澳重要魚穫，故又有「大澳魚」之稱，可是因為遭濫捕及本港水質惡化而令數量銳減，世界自然（香港）基金會高級環境保護主任朱炳盛指，本港並無管制禁捕黃鰲，換言之有人在本港水域捕殺亦不違法。
屬石首魚科之黃鰲魚又名黃唇魚，去年名列世界自然（香港）基金會主辦的「海洋十寶」選舉之一，黃鰲魚主要生長於長江至香港一帶南中國海的沿岸水域，體長最長達兩米，最重達100公斤，較近親黃花魚大得多。今日本港黃唇魚的數量已很少，不但釣魚客，就連漁民亦難得一見。
列極度瀕危物種
近年本港及內地市場對花膠需求大增，特別是頂級的鰲魚膠更是趨之若鶩。朱炳盛續稱，大量需求下令黃鰲魚遭殃，他指出由2000至04年間內地捕獲黃鰲魚數量急跌6成，現時黃鰲魚雖已列入《世界自然保護聯盟》紅色名錄內的極度瀕危物種，亦是國家二級保護物種，但一日市場仍有需求，黃鰲魚的災難仍未了結。本報記者

2010年2月1日，香港一名釣魚發燒友與友人在香港以南的擔杆列島水域，釣獲一條重32.8斤有「海上鑽石」之稱的黃鰲魚（又名黃唇魚），他估計魚鰾起碼值30萬港幣。[3]

釣捕紀錄

2012年8月，中國福建一漁夫在海邊拾得一昏死黃唇魚，重達80千克。賣給當地一魚販獲得人民幣約300萬元。[4]

2017年5月4日，中國一福建籍漁船於閩粵交界海域捕獲1條黃唇魚（體重61公斤），經競價，最終以人民幣347萬（約新台幣1,520萬元）價格，由深圳來客購得[5]。

人地識人有門路賣 你識先得架

2皮禁撚on9

人地普通人蘋果使唔使出動照妖鏡呀

不如訪問多次佢地依家有咩感想

雖然魚係根嫂釣，但根據慣例，租艇釣魚釣到嘅魚都歸客人所有，不過今次我哋都冇唔開心，釣到咁大條魚到𠵱家仍然開心到瞓唔着。

都唔係佢地釣，有2 萬已經好好

勞動人口，技術人員，出入口商家，土豪，兩皮咩算多啦一日人工

之前果段 匯豐紀念鈔35連888
賣4.5萬搵唔番

呢個唔係舊聞黎咩？

Lm

張圖咁低清 有無十年？

返去寫本老婦與海
好賺過條魚

根嫂醒，二萬蚊塞住個客把口先

香港RIP
一定大把支那人睇到報道黎捉魚

冇左老闆手都震曬段片

諗起當年匯豐紀念鈔豹子號賤賣個條友

咁就冇左個首期

沒有不開心？ 番屋企喊死就真

不嬲第一層賺最少，之後先賺得多

而家檯面食果D魚，肉，米，賺最多既唔係漁夫農夫，係餐廳

農夫$1賣咖啡豆，到你手包豆要$100

2008年04月25日

08年既一百萬

08年

咁撚大條會唔會咬人

三名釣魚發燒友分別是的士司機「阿植」、不肯透露職業的「黃仔」和家庭主婦「米奇」
點解一定要寫埋職業

其實一舊花膠值700,000 係咪傻撚咗

然後再係2009年買樓

戇鳩， 有價有市自然有人上門搵你買

可能都係開你3萬

買賣任何稀有品手法都一樣，慢慢等就自然價高， 最多咪佣金搵中間人

鰲魚 魚膠最值錢

咁佢地唔識
人地講句 條魚臭左30蚊都冇人要你
都嚇到傻啦
個陣又冇得電話Google

篇新聞成7年前。。

On9仔 條魚擺兩擺死撚左臭左有撚人同你買咩

你平時食開既魚都唔知死咗幾耐， 同埋可以租雪櫃

全部寒酸基層樣

橫財都唔會入到d窮賤命個人既袋

兩萬送首期

佢地免費上報，依下都值100m啦

要搵吳幸美訪問吓佢哋啦

如果呢條係魚有時限
一日都賣唔到 開始變壞㗎啦
正常人屋企唔會有咁大個雪櫃保存

咁呢條魚

咪係 無根嫂同根叔經驗同工具
根本唔會釣到
仲要綁埋兩㗎船
同埋你都要識人買先得㗎

咪係，不過根叔食水深左d

三個唔識野都執到2皮 船家又執一筆 酒樓又執一筆 我覺得幾開心喎 只要佢三個事後唔周圍問黎攞黎柒既話